<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Docs on MAO</title>
    <link>https://maoyunyi.github.io/docs/</link>
    <description>Recent content in Docs on MAO</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://maoyunyi.github.io/docs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>ljf博客摘录</title>
      <link>https://maoyunyi.github.io/docs/ljf%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%91%98%E5%BD%95/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://maoyunyi.github.io/docs/ljf%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%91%98%E5%BD%95/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2021-10-28&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多人20岁就死了，只是到80岁才埋。&lt;br&gt;&#xA;时间戳 2020年7月17日 22:29&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在备忘录搜索“价值”很意外地找到了许久之前从 ljf.com上摘录的一些话，前段时间想起它们却又无力从浩如烟海的文章中把它们再整理出来，如今的突然发现有点惊喜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;普通人的每一天都有意义，值得记录下来，重新来唤起感知。&lt;br&gt;&#xA;收集来自 [ljf.com]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;记录的办法：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;照相&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;画画&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;录视频&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;录音&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;写日记&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;寻找你能触及到的厉害的人，与之交谈甚至只是倾听，都能受益匪浅。因为这会给你带来全新的理念，提升你内心中对于“好”的标准。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多人特别在意自己，但是其实世界上真正在意你的人不多，一双手就可以数过来：你的爱人，你的父母，你的子女（如果有的话），你的最好的两三个朋友，对你最依赖的三四个同事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我今天听到一种说法，很有意思，真正的自由，不是有很多钱，也不是想干什么就干什么，更不是想不干什么就不干什么，真正的自由是知行合一。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大部分人的悲剧不在于无法克服缺点，而在于没有真正发挥自己的优点,没有在优点上投入足够的时间、精力和资源。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人生只有短短3万天，我们花在弥补不足的时间太多，在这部分上投入时间，是典型的事倍功半，而且可能会越做越没有信心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们太在意外在的名和利，太在意其他人怎么看我们，而鲜少机会去问自己：自己究竟要做什么？自己是不是快乐？而当名利与我们内心所真正向往的事情、自己的快乐出现矛盾时，我们不假思索地选择了名和利，以为有了名和利就可以解决一切问题。但最终这一切是徒劳的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第一是在无关小事上分散太多注意力；第二是在关键大事上缺乏行动力，投入资源也不够。悲剧的是，这两件事情经常同时出现在一个人身上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人之所以会感到痛苦，是因为自己内心所想和客观世界不符。是你错了还是这世界错了？当然是你错了。要接纳世界、接纳现实、接纳人性，而非对抗并陷入不可名状之困扰中。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;芒格说：“其实挺简单的，过好每一天就行了。如果要做个好人，就坚持每天都做个好人，一天只能过一次，坚持到足够的天数就变成好人了，也就会有好的生活。如果想戒酒，就坚持每天不喝酒，坚持到足够多的天数就戒酒了。如果想要过一个有意义的人生，就把每天过得有意义，坚持足够的天数，人生就会变得有意义。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;面对一个新的领域、一个新的市场、一个新的产品，再没有比亲自动手更好的建立认知的方式。所有坐在办公室里、坐在电脑前面，通过刷刷帖子妄图建立正确认知的做法，最后都被证明是痴心妄想。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一件事情之所以能坚持下来，不是因为远大志向，而是有正向激励。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多人喜欢打游戏而不喜欢减肥，正反馈的快慢就是重要的原因之一。打游戏的正反馈很快，比如说王者荣耀，短短数十分钟见真章。而减肥的反馈就比打游戏慢多了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果你此刻非常辛苦却又不快乐，那只有一个原因：你在追求一个错误的目标，你在试图追求别人定义的成功，而不是真正地去思考自己来到这世上的原因。你还没有认识到自己的独一性，以及这种独一性的价值。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经历种种煎熬之后，有些人终于发现，其实真正的幸福感来源于“当下正在做的事情正是我内心想做的，并且我内心想做的事情给我带了最大的回报”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;把眼光拉到足够远的未来，看看自己那时候的状态，如果喜欢那种状态，就坚持现在的生活，如果不喜欢那时候的状态，就立刻着手改变。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在实践以终为始的思考方法时，一定要有一个标准，知道什么对自己最重要，什么没有那么的重要。一定要对诸多因素进行排序，这样碰到任何选择时，才不纠结。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;造第一个原子弹是很难的，因为这个时候都不知道能不能把原子弹造的出来。这个过程甚至会自我怀疑。而造第二个原子弹的难度相对于第一个来说就容易多了，因为已经知道肯定是可以造出来的，只是暂时还不知道怎么造出来而已。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所谓的创业，通常来说就是要造第一个原子弹。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1997年回归时，香港的经济规模是1.21万亿人民币，相当于北、上、广、深等9个大陆前沿城市GDP的总和。到今日，光是一个深圳市，就已经将香港抛在了后面。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;绝大多数泡沫，都有一个共同特点，即投资大众普遍忘记历史，相信未来：不加怀疑地接受历史上从未真实有效的东西；不加怀疑地接受高得非常离谱、偏离历史正常水平的市场价格；不加怀疑地接受从未经历史检验的投资技术和投资工具。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们其实无需和任何人比，只要充分地满足自己的好奇心，钻得足够深，坚持得足够长久，相信得足够坚定，我们就一定能比不付出的自己收获更多。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人生海海，能决定你这辈子悲喜的，不过身边七八个人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;只有你有价值了，你的社交才有价值。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你的“可交换价值”越大，你能够吸引的人就越多，愿意主动跟你打交道的人也越多。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;据说，华尔街金融圈有一个“社交估值”理论：评估一个人的商业价值，只需计算这个人身边最紧密的五个人的平均值，即可得知。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你认识别人的时候，不过是别人对你有价值。但是别人根本不认识你，是因为你对别人没有价值而已。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;既然这样，与其花费那么多时间去攀附关系强求链接，倒不如扎扎实实把基本功打好。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多人30岁就死了，只是到80岁才埋。本间久雄&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;说的是一个人到了一个年纪之后就开始停止学习和成长。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也有人说这句话也是引经据典：&lt;br&gt;&#xA;Some people die at the age of 25, but aren’t buried until the age of 75. Benjamin Franklin.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们要活成自己希望活成的那个样子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;没有什么聪明的事值得去做的时候，错误往往来自你想卖弄聪明。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多人往往希望通过“一顿操作猛如虎”来证明自己，而结果往往是“一看比分零比五”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;重大的机会、属于我的机会，只有少数几个，关键要让自己做好准备，当少数几个机会到来的时候，把它们抓住了。大型投资咨询机构里的那些人，他们可不是这么想的。他们自以为，他们研究一百万个东西，就能搞懂一百万个东西。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;宏观是我们必须要接受的，而微观才是我们能有所作为的。查理芒格&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有人问查理如何才能找到一个优秀的配偶。查理说最好的方式就是让自己配得上她/他，因为优秀配偶都不是傻瓜。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>yihui博客摘录</title>
      <link>https://maoyunyi.github.io/docs/yihui%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%91%98%E5%BD%95/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://maoyunyi.github.io/docs/yihui%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%91%98%E5%BD%95/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2021-10-28&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;好久之前就准备读一读yihui博客上的文章，最近总算看了几篇，划了一些自己喜欢的句子，虽然说是最近其实也已经是半个月之前的事了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;思考自己存在的意义这种问题，往往让人感到有些恐慌。害怕答案是没有意义，或找不到意义，或担心现在好不容易找到的意义有一天会消失——相聚离开，都有时候，没有什么会永垂不朽。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不以成败论英雄的原则也让我反思了很久这些“英雄”，可能只是历史的宠儿而已。反正我个人是坚定地相信，我自己的“成就”，相当大一部分应该归因于我的好运气：在恰当的时间遇上了难得的机遇。这不是假惺惺的谦虚。我只是众多随机漫步的傻瓜中的一个好运的傻瓜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;斯多葛哲学的真正意义（恐怕这又和世间绝大多数道理一样，知易行难了）：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;情感震颤之际，只要倾听，毋需如懦夫般哀求怨叹。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;情绪起伏时，坚定不为所动。有那些情绪反应并没有错，也不失尊严—人生来就有情绪。错的是不能像英雄般，或至少像个有尊严的人那样挺直腰杆。这才是斯多葛哲学的真正意义，它要人与概率平起平坐。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;维多利亚时期的英格兰士绅信条：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;禁欲主义者乃集智慧、正直、勇气于一身之人，无畏于生命恶作剧造成的伤害，因此不受生命起伏波折的影响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我最引以为豪的成就，是戒掉了接触电视和新闻媒体的习惯。戒掉之后，发现看电视比做其他事，譬如写这本书，还耗费精力。但我还是耍了一些花招，如果不耍些花招，我就没办法逃避这个信息时代的毒害。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;英雄之所以是英雄，是因为他们的行为十分英勇，而不是因为战场上的成败。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自信的人容易感染别人，但那个自信满满的权威，也许只是个临时性的幸运的傻瓜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;存在就是存在于铅字之中。这也是我近几年宣扬的观点：存在就是存在于网页中。吾网故吾在。如果你没有个人网站，你就不存在（见 blogdown 书的前言第一段）。我不完全是在开玩笑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“如果印刷机存在，这世上是否还可能有《伊利亚特》？”他反问道：“有了印刷机，那些吟唱、传说和思考难道还能继续吗？这些史诗存在的必备条件难道不会消失吗？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这是引用马克思在《德意志意识形态》中的话。形式决定内容。印刷机是一种话语结构，会排除或选择某些类型的内容、选择某一类型的听众。印刷机让美国的公众对话变得严肃而理性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;波兹曼说 18 和 19&#xA;世纪人们在教义之间的争论是通过行文理智、逻辑严密的小册子或书进行，其中他提到一个叫爱德华兹的人（称他是“美国历史上最聪明、最富创造力的人之一”、“对美学理论的贡献和对神学的贡献几乎一样重要”），以及他的一本被认为是“美国最杰出的心理学研究著作之一”的《信仰的深情》。这么高的评价搞得我都有点想看一看这本书，可惜微信读书里还没有上架。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;哈佛、耶鲁等学校创建的初衷都是为了解决宗教问题，这是我以前不知道的，我也没想象过历史上曾有这么一个时代：研究宗教像研究学术一样严谨。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们匆匆地建起了从缅因州通往得克萨斯州的磁性电报，但是缅因州和得克萨斯州可能并没有什么重要的东西需要交流……我们满腔热情地在大西洋下开通隧道，把新旧两个世界拉近几个星期，但是到达美国人耳朵里的第一条新闻可能却是阿德雷德公主得了百日咳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这是引用梭罗的《瓦尔登湖》。电报让信息脱离语境，消除了时空隔阂，让信息的价值根植于它是否新奇有趣。什么叫“脱离语境”？波兹曼说你可以问自己下面这个问题：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;早晨的广播或电视，或者早晨的报纸，有多少次为你提供了需要改变一天计划的信息，或让你决定采取本来不准备采取的行动，或帮助你更加了解了你需要解决的问题？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;或者更具体地，问这样一些问题：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对于解决中东的冲突，你准备采取什么行动？对于解决通货膨胀、犯罪和失业问题，你有何高见？对于保护环境或降低核战争危险，你有什么计划？对于北大西洋公约组织、石油输出国组织、美国中央情报局、反歧视行动计划和伊朗巴哈伊派教徒遭受的残暴行径，你准备采取什么行动？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;波兹曼说：“我可以大胆地帮你回答：你什么也不打算做。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;娱乐是电视上所有话语的超意识形态。不管是什么内容，也不管采取什么视角，电视上的一切都是为了给我们提供娱乐。正因为这样，所以即使是报道悲剧和残暴行径的新闻节目，在节目结束之前，播音员也会对观众说“明天同一时间再见”。为什么要再见？照理说，几分钟的屠杀和灾难应该会让我们整整一个月难以入眠，但现在我们却接受了播音员的邀请，因为我们知道“新闻”是不必当真的，是说着玩的。新闻节目的所有一切都在向我们证明这一点——播音员的姣好容貌和亲切态度，他们令人愉快的玩笑，节目开始和结束时播放的美妙音乐，生动活泼的镜头和绚丽夺目的各类广告——这一切都告诉我们，没有理由为电视上的不幸哭泣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大概跟所有人一样，我是个喜欢幽默的人，但现在的娱乐节目（我已几年不看，只是偶尔旁听一下）真的让我笑不出来。国内的娱乐节目如我前面所说，动不动一秒鼓掌、两秒起立、三秒热泪盈眶，让我非常反感。唱歌的节目一定得自幼死了爹娘、北漂二十年住地下室吃方便面才能成为被选中的歌手，搞笑节目正急速朝卖丑的方向前进（通过丑化形象达到搞笑效果是最低级的搞笑方式），很难见到一点机智的幽默，在这一点上，说实话我依旧只服郭德纲（这里不谈人品什么的，只谈艺能）。为什么歌手要比惨，为什么搞笑艺人要卖丑？因为他们要使尽浑身解数吸引我们的眼球，他们本身的能力值太低，只能靠额外的装备硬撑，满足观众越来越难满足的胃口。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;电视节目中，只要主播说一声“好……现在”，那就代表要切换话题了。说这三个字的时间就是你看电视时所有能用来思考的时间，即：你根本没有时间思考，你的脑子像一个垃圾桶一样，被源源不断地倒进杂物。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;电视新闻并不想提醒观众某条新闻有严肃的内涵，否则观众在新闻播完后必定还要继续思考，这样就会妨碍他们观看下一条新闻。其实，观众并没有什么机会分出几秒钟进行一些思考，因为电视屏幕上的图像会源源不断地出现。图像的力量足以压倒文字并使人的思考短路。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;几年前我在 Ames 村里一所中学里的墙上看见标语，说是让小朋友们远离 Facebook 和&#xA;Twitter，但我不知道这到底是否有效果。我们正处于教育和灾难的竞赛中，谁能跑赢？说实话我比较悲观。全书最后引用《美丽新世界》的作者赫胥黎作为终结：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人们感到痛苦的不是他们用笑声代替了思考，而是他们不知道自己为什么笑以及为什么不再思考。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;据说这是一部叫《大敦煌》的电视剧的片尾曲。我没看过这剧，不过歌词中的荒漠、黄沙、飞天可能是扣题的关键词。我最喜欢的是这两句排比（尤其后一句）：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;短暂的是流转的季节&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;永远的是飞天的思念&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;简单的是天涯都追随&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为难的是诀别着成全&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;谁是正常人，谁是疯子，有时候答案并不是那么明显。赫尔岑在《往事与随想》里面对欧文（那个空想社会主义者）的评论让我有所共鸣：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;欧文传记的作者在谈到这一点时写道，这好比一个关在病房里的疯子说道：“整个世界认为我得了精神病，可是我认为这整个世界才是得了精神病，我的不幸在于：多数是在整个世界一边。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;身为少数派，对抗多数派还是相当有压力的，尤其是少数派只是孤身一人时。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;If you want to build a ship, don’t drum up people to collect wood and don’t assign them tasks and&#xA;work, but rather teach them to long for the endless immensity of the sea.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
